---
title: 中外记者奔走京津冀 探究70年中国之飞跃
date: 2019-9-30 18:28:00
categories: 中国发展
tags: [基础建设, 中国飞跃, 发展]
index_img: /img/fxh.jpg
banner_img: /img/fxh.jpg
---

<center><strong>　　(新中国70年)中外记者奔走京津冀 探究70年中国之飞跃</strong></center>
<br/>
<br/>
<p>　　<strong>中新社</strong>北京9月30日电 题：中外记者奔走京津冀 探究70年中国之飞跃</p>
<p>　　<strong>中新社</strong>记者 杜燕</p>
<p>　　新中国成立70周年前夕，上百名中外记者奔走京津冀，乘高铁、进企业、访公园……了解三地在前沿技术、创新创业、高端制造、生态保护等方面所取得的成就，体验70年来新中国从站起来、富起来到强起来的飞跃。</p>
<p><strong>　　奇迹中国</strong></p>
<p>　　基础设施从瓶颈制约到优势支撑，高速铁路里程占世界高铁总量的60%以上，拥有世界唯一的“双奥之城”……9月24日至30日，中外记者们走进北京大兴国际机场；走进北京动车段；走进冬奥会场馆；一探“奇迹中国”如何脚踏实地出现在世人面前。</p>

![](/img/fxh.jpg)

> 资料图：开往石家庄的G9061次“复兴号”动车组列车在北京西站迎接旅客。 中新社记者 贾天勇 摄

<p>　　站在北京大兴国际机场全球最大规模的单体航站楼内，望着由8根C形柱撑起来的广阔空间，索马里国家通讯社记者穆罕默德·欧斯曼·阿布迪等中外记者们对机场的建筑结构设计赞叹不已。</p>
<p>　　科特迪瓦记协秘书长古拉姆·基巴特仔细看着中国中长期高速铁路网规划图，他说，自己的国家若能建设高铁该有多好。</p>
<p>　　马来西亚半岛新闻从业员职工会秘书长陈城周多年前曾到访中国，当此次来华第一次乘坐京津城际飞驰前往天津，他为中国创造的铁路奇迹点赞，“当年来时还是坐着慢悠悠的火车到各地看一看”。</p>
<p>　　走进曾经是北京2008年奥运会的赛场——“水立方”，乌干达愿景集团记者穆巴拉克·姆加搏和许多记者一样，不明白怎么就成了“冰立方”？工作人员介绍，“水立方”并不会消失，夏天时仍可承接水上运动；冬天又能变成“冰立方”。</p>
<p>　　“水立方”不仅让穆巴拉克·姆加搏的“第一印象非常深刻”，这也是“冰水双驱”的国家游泳中心通过创新实践打造北京“双奥之城”的一个典范。</p>
<p><strong>　　创新中国</strong></p>
<p>　　坐上无人驾驶汽车体验平稳舒适的乘坐感受，与憨态可掬的机器人对话互动，在AR沉浸式全景仿真系统搭建的布景中身临其境地拍照……中外媒体记者奔赴天津市滨海新区，走进北京中关村、北汽福田等地，体验中国科技创新硬实力，一探中国创新高地如何助力“创新中国”的诞生。</p>
<p>　　在占地30平方公里的中新天津生态城，中外记者们参观智慧城市运营中心，这里被誉为生态城智慧城市的“大脑”，承载了生态城智慧城市建设的核心成果。智慧城市运营中心还积累了历年的真彩影像数据，这些数据可用于今后的整体建设参考。据悉，目前国内外智慧城市建设中鲜有这样的实际案例。</p>
<p>　　从北京西北郊区的小村落成长为中国创新高地，中关村不断涌现的科技创新成果正推动其蓬勃发展。截至2019年4月，中关村人工智能相关企业数量达1084家，目前人工智能、集成电路等高技术产业总收入超过4万亿元人民币。柬埔寨国家电视台记者穆可娜第一次来中关村，“看到能对话、能阅读的机器人，感觉非常神奇。希望能有更多的中国新科技产品引进到我们国家。”</p>
<p><strong>　　美丽中国</strong></p>
<p>　　拥有天蓝、地绿、水净的“美丽中国”，是每个中国人的心愿。在河北唐山，中外记者游览南湖公园，郁郁葱葱的树木、波光粼粼的桃花潭、雕梁画栋的龙山阁等一一映入眼帘。这里，曾是开滦煤矿140年采煤形成的沉降区，也曾经堆满各种生活垃圾、建筑垃圾。</p>
<p>　　在北京，天安门附近的前门三里河失而复得。这条河形成于明朝，到清末逐渐被填平直至消失。近年来，北京通过水系治理、生态修复、院落修缮、植草绿树等改造工程，令全长约900米的三里河再现“水穿街巷”景色。</p>
<p>　　中外记者们穿行在绿草环绕、果树成林的步道上，看着两岸胡同街区、四合院建筑。尼日利亚《每日信报》记者萨劳·阿迪夫阿德多因表示，来到中国之后，印象最深的就是中国取得的成就，这是令人惊讶的，也是有吸引力的。(完)</p>